[突發有圖] 又有九龍皇帝墨寶比政府油鳩左

今朝返工行過見到有兩個工人係度油緊
我過去問佢點解要油佢話有人投訴
港豬就繼續詐訓啦 咩一帶一路機場三跑呢啲大是大非既事唔關你事都算
係你日常生活入面值得保護既野都唔理
香港人 我屌你老母

真皇帝

做咩屌自己老母

p.s. 攝於上水巴士廠隔離
上圖於2014 年拍攝 下圖於今日上晝九點半拍攝

Send 比雲海

收嗲啦屌你老母 覺得自己好撚幽默？

咁既塗鴉有咩價值？ 一個癲佬係到亂咁寫，你班傻仔就當係寶
仲有邊到有畫到花哂？我幫你打去投訴下

你好慘

痴線佬塗鴉比啲所謂藝術家吹兩嘴你班傻仔就真係以為藝術品
佢地就出product fat fat

其實灶財嘅野 我都睇唔透 當每個人話佢有價值嘅時候 其實價值喺邊？ 你可以話佢係香港玩字嘅俵俵者 敢言敢寫 但個價值究竟喺邊？

唔係話乜撚嘢藝術，不過九龍皇帝正正係香港人嘅集體回憶。

成班小朋友...

無架喇，香港97之後已玩完

唔會

我自己讀設計 我係有讀過關於曾灶財嘅野 喺平面藝術上 根本就無美感可言 你財下佢寫喺衫 車 袋嗰啲就知
咁唔講藝術 講集體回憶 老實講成條街都成日有磨剪刀呀乜乜柒柒啲大字印左喺牆道 你地又會唔會話係集體回憶所以唔應該抹走？

今日高登唔同以前啦

我係9龍皇帝 9龍新界我睇曬

仲有唔好成日都食古不化 有時唔係你地一直認為呢樣野係點點點 我地都要咁覺得

你要講錢嘛?
我就同你講錢

-----------------------------------------------------------------------
曾灶財《墨寶》50萬高價成交

[已故九龍皇帝曾灶財的《墨寶》以50萬元成交，較原先估價高六至九倍。]

【本報訊】已故「九龍皇帝」曾灶財墨寶有價，蘇富比昨日拍賣一幅由曾灶財書寫的《墨寶》，以50萬元高價成交，由一名亞洲收藏家奪得，成交價較最初估價高出6至9倍。曾灶財生前好友劉健威批評港府「唔識貨」，至今仍拒絕肯定曾灶財的藝術地位，拍賣成績一次好過一次，猶如摑了政府一巴掌。
原先估價5至7萬元

昨晚以高價成交的《墨寶》是曾灶財於1998年在畫布上的創作，是罕有的大幅之作，書法內容為九龍皇帝家譜，可說是曾灶財街頭塗鴉的經典之作。蘇富比發言人形容，昨日墨寶競投氣氛熱烈，經過多次叫價，最後由一名亞洲買家透過電話，以50萬元（連佣金）成功投得，遠高於原先估價5至7萬元。
該拍賣品一半收益將撥給香港視藝協會，作推廣及支持香港公眾藝術之用。
兩年前「駕崩」的曾灶財，其墨迹先後三次現身國際拍賣行，2004年他的墨寶首次在蘇富比拍賣，最後以5萬多元成交。
今年4月蘇富比拍賣的一幅名為《書法》的作品，結合曾灶財2004年創作的書法，以及1997年曾灶財在獅子山下塗鴉的照片，這幅作品最後以21.25萬元成交，比原來估價的2萬至3萬元高出逾6倍。
收藏家指政府輕視

擁有數十幅曾灶財墨寶的劉健威表示，曾灶財作品的成交價，一次比一次高，「每次拍賣就好似摑政府一巴。」他說，香港藝術館從未展出、收藏或研究過曾灶財的作品，「從來唔肯承認佢係藝術家」，與市場對曾灶財的評價有很大出入。他批評政府至今仍未有完善的政策保護曾灶財的「墨寶」，令大部份作品受到破壞，促請政府好好保護曾的墨迹。

嗰啲大字有幾集體?

咁灶睇啲野有幾集體？講到個個見到都有共鳴 咁你見到呢啲大字有無共鳴？

留一部分就夠啦 尖咀

仲有藝術同美感有掛鈎但唔係等號
冇美感就唔可以係藝術?

尖沙咀碼頭有塊膠保護住

咁你咁講 我都只係可以講句藝術嘅野我識條春

個個人由細睇到大
邊個唔識曾灶財?邊個唔認得佢手字?

今日我出巡 黎俾你地朝拜

錢呀, 碌大隻眼睇啦

----------------------------------------------------------------------------------
【多圖】曾灶財離世十年 作品再拍賣：「影響市容」變城市美學？
撰文： 陳盈瀛 發佈日期： 2017-04-21 19:32

只要出走一下國外，就會發現，有些密度，有些線條，你只會在香港看見。
例如，舉頭就望見的屏風樓，一式一樣的火柴盒單位，腳下長長窄窄的小路。不懷疑，站在街頭創作的人，才最懂得那個真實的香港。

不經不覺，今年已是「九龍皇帝」曾灶財離世10周年，近日蘇富比再次拍賣他的作品，一張紙本69.5X70公分的墨寶以$175,000成交，更超越原本估價的8萬至15萬。從來，價錢未必能反映藝術的真正價值，但在曾灶財身上，至少叫人知道香港也有過如此地道，又如此執意的街頭藝術家。
把街道當畫布，他是第一個，而很成功。

今天的九龍皇帝作品，無論在價值或意義上，已經可以媲美其他亞洲一線的當代藝術家，甚至很多人紛紛稱之為香港的graffiti鼻祖。不過，也是近年香港人的本土意識抬頭，大眾看曾灶財，才不再是那個荒誕地毀壞公物的老頭。看他的塗鴉，你才發現來自香港城市的密集、自由、不拘一格，原來早在上世紀，已直白地反映在他的字體當中。一生尋找着城市狹蓬中的空間進行創作，無論是天橋上、行人道、路牌或電箱，對他而言都亳無阻礙或區別。這種靈活不屈，一路走來，也就是香港設計與別不同的精神所在。

+1
其實在香港的大街小巷都能夠看到很多世界級的藝術家來到我們的空間進行創作，偏偏香港政府的相關部門卻看不到他們的價值，反而很快用「影響市容」這個荒誕理由叫人把街上的藝術作品清理，這個就是我們香港國際大都會的藝術視野！

鍾燕齊/ 文化活動策展人

要不是拍賣行與收藏家的慧眼，這獨有於香港的美學，或許早已隨着他的離世，被沖洗得一乾二淨。蘇富比於2004年首次拍賣曾灶財的墨寶，當時以5萬多元成交，他的《水墨綿羊仔》更創下逾百萬港元的拍賣天價。然而政府部門多年來卻冷待曾灶財的藝術貢獻，也是直到2015年，PMQ才舉辦了曾灶財的作品展覽，不過許多珍貴的作品早已各散東西。

不知再過十年，香港街頭是否容得下塗鴉，還是只會繼續由那種密集，填滿藍天的線條。

用錢嚟衡量 之前唔知有幅咩畫成幅野得一種色 拍賣成交個價係天價 咁你覺得價值喺邊

相反天星碼頭個條柱就用哂膠板圍住
仲有牌仔介紹佢
唔係遊客區既就靜雞雞趁無人發覺就油左佢
好諷刺

我希望真係如你所講咁樣 你當我技窮駁唔到啦

乜撚都要保留 邊道有地方起樓扑野

得罪講句，藝術上既美感唔係單單指視覺上覺得靚咁簡單

梵高生前畫畫夠俾人批評無美感啦,
依家幅幅畫都係天價, 個個讀美術都要學梵高D畫

屌你老母拗唔過人就話人小朋友

唔知乜撚野黎 平時又無人睇

我覺得冇咩價值
但成幅咁睇,的確係會有種畫畫咁既感覺
就算賣得好貴都唔會有人講得出個價值係邊

個價值就係喺佢行為既目的、意義
真係虧你講得出你係讀藝術
連藝術既本質都唔明
淨係識用美感去衡量藝術品
真係好撚可悲

真係好笑, 話人D野無價值,
然後又就價值唔係用錢嚟衡量,
我真係好想知你D價值係用咩嚟衡量

咁好老實講 佢啲畫的確有好多學習嘅地方 情感表達方式 筆觸 用色
而我不如咁講 曾灶財嘅墨寶的確有價值喺道 但個價值係咪真係大到油左佢就好似抹殺緊香港集體回憶 藝術產業咁樣？

真係好撚多on9仔
你覺得冇價值唔代表其他人冇
好地地唔會阻到你做乜要油左佢

作者死咗 升價無限倍

sd比各大傳媒啦

我意思係金錢上衡量係咪唔咁好姐
齋講設計 我覺得絕對無問題嘅

其實我一直嘅意思係個價值係咪大到油左係超可惜，話做得好就即係唔識野咁樣姐
如果巴絲覺得我講野過火 我可以收聲嘅
我無諗住特登去拗

價值係每個人眼中都唔同
咪以為自己講既野就係普世絕對價值啦

得喇你好叻呀讀設計

講任何野都會有負皮 點講落去 一言堂到咁樣樣我真係斬掉重練算喇

不如你去問下啲人 有幾多50歲以上既人知呢啲字係邊個寫 講緊乜 有咩回億
唔係狗屎垃圾擺得夠耐就叫歷史文化
醒下啦港豬

九龍皇帝曾經存在過

喺你講食古不化既時候
有冇諗過有啲野係需要傳承落去？
我諗無幾多個九龍皇帝掛？

油走一件就少一件你話可唔可惜

其他人唔知 我淨覺得有香港人話做得好 哩件事好可惜
我好鍾意香港 哩家唯一可以鍾意嘅就係哩啲細微
但又可愛嘅地方 一啲真係屬於本地人嘅回憶

香港已經乜柒文化都冇
話曬佢既作品都係少數可以擺得上威尼斯雙年展既香港作品
就算你覺得冇價值
人地鬼佬都識欣賞過你

係啊係啊得你讀過設計講乜都岩哂嘛
我地d凡人識條鐵咩

啱啊...有啲野係屬於依個地方
但香港既歷史就一點一點比人抹走

有啲人仲可以大條道理話有乜所謂
到幾十年後香港人淨係知邊個係九龍皇帝
但唔會再係香港搵到佢存在過既痕跡

知都唔會知

同樣地, 其實畢卡索畫果D都係垃圾之嘛,
條痴線佬亂畫都唔明點解比人話係寶?
D線條啊顏色根本就亂咁黎, 我覺得應該燒撚曬佢

好撚好笑 快去打飛機啦 起左樓你都冇得扑野啊

諗諗下真係幾可悲
依家仲有幾多個香港人記得皇帝碼頭係邊
又仲記唔記得為保留皇帝碼頭抗爭過

佢啲墨寶根本唔係應該用美學去睇
個內容同意涵先重要嘛
窮撚一個 但自封皇帝 著住底褲背心但覺得自己過緊宮廷生活
呢種irony先係最正既地方

自膠

終於有個正常人出現啦

喺本土運動進化成港獨之前
我地係靠保育文化起家
得罪講句
果個係本土派既根黎

九龍皇帝墨寶帶有歷史文化味道，
純藝術咁睇可能無價，
但其他角度黎講，絕對唔係一文不值

樓上有d垃圾拉去住屋問題，
同呢類人講都浪費時間架啦

墨跡好柒 油白一半都好柒
想慳油不如直接買灰色

可唔可以up上蘋果屌柒佢老母

意不在改善市容啊嘛

有咩慘得過讀藝術唔識去欣賞同只係用自己觀點去睇野

好多香港人由細睇到大
根本係香港歴史一部份
係咪保留下都唔得

佢在生時侯，全部人當佢儍佬同痴線佬咋

香港人真係好可悲
搞西九 擴建藝術節又有撚用？根本係人嘅問題

係香港講藝術晒鳩氣啦，你睇下啲回覆
連登都算後生仔地方呀，見到啲回覆
真心悲傷

唉 冇喇

九龍皇帝代表緊全香港所有窮撚既心聲
著住底衫孖煙通 攞緊綜援
但係自己ff自己係皇帝 過住宮廷生活
完全反映緊社會現實既諷刺

呢個顛佬啲嘢點解唔油得，又唔知自己啲書法垃圾

不停毀滅自己既城市故事

仲有書、歌關於呢個人，你地唔識欣賞大把人識

笑撚左 利伸讀設計就當正自己藝術家/鑑賞家
唔知你係咪真係讀設計啦 但有讀都代表你讀屎片
美感=藝術 呢個係最膚淺既定義
而美感係藝術價值中往往係最廉價既元素
再讀多幾年書 領悟下咩叫藝術啦傻鳩

除咗有佢個人風格，原創性外，其他準則睇我都唔覺好特別。

破四舊

睇完個post
唔怪得會有人投訴

人地在生又唔見你地班友當佢藝術家，死左比人吹奏下就當正係咩集體回憶，藝術品咁款
係好多人由細見到呢d字見到大呀，但好多人都唔當佢係咩一回事，只係覺得有人亂寫野咋

1個癲佬比人吹奏下就升左上神枱喇？

跟呢到港豬既諗法全世界既藝術野都唔應該有，真係擺舊錢係你面前都唔識執

有時真係抵d五毛話連登仔係乜都反

油撚左去就岩

所以畢加索唔係中國人
中國人邊有藝術同創作觀念，中國人個腦得錢

on撚尻，講價值，根本政府已經幫大家肯定左佢個地位同價值啦，係天星碼頭圍膠保護加埋介紹，即係政府覺得有價值呀！

負皮佢等於一言堂

結論: on99

洗唔洗反埋畢加索 ?

香港講藝術野

自己鍾意嘅就係藝術 其他個d就係屎

得啖笑羅 本地既人根本就睇唔起

仲話自己讀設計

有人畫係你屋企門口 你都唔撚想啦

樓上成班垃圾只係識得講錢
講價值只係諗到錢 真係好撚可悲 港豬
本來入黎係睇為左睇屌政府 點知更多嘅人係到屌樓主

同班傻鳩新會員講經咩

香港人真係好垃圾
淨係當呢度係搵錢 食 住 瞓嘅地方
冇當過呢度係家 有如condom用完即棄
睇呢個po都見唔少

一個城市應該有佢既歴史同故事
呢d字始終係香港大規模存在咗好多年
d字亦都有佢關於香港歴史既意思
如果唔阻人點解要抹咗佢
係要人去博物館睇影像睇假野
都唔留返d真實既係世上

你識得藝術撚少
根本個鳩個都係垃圾

香港真係唔配有文化價值 從樓上一群垃圾睇到
你地就繼續講錢同利益啦 賺到錢就咩都好架啦

所以呢！
我們香港人跟你們「中國人」最大分別，我們香港人會珍惜歷史，保護歷史文化！
你們「中國人」只會破壞歷史，眼中只有錢！

哇，樓上有人用錢解釋點解要留都可以比人曲解話淨係講錢

好簡單，油左之後邊忽好睇左？

依家仲有幾多剩？記得以前何文田好多

我就真係唔識欣賞佢既設計一d美感都無下
你話咩愛德華時代建築就話值得保留姐 又靚又有歷史價值
以前求其一個郵筒都好過上面果d

好撚多人突然懷舊

清洗歷史，方便統治。

新一代對歷史無知。無源無根，自自然然會跌入統治陷阱成為奴隸而不自知。

無知嘅人最可悲就係永遠都唔會知道自己係幾咁無知。

當然有一部分留言係五毛順應住共產黨嘅統治手法故意回覆， 由此可見啲所謂投訴唔係偶然發生嘅，而係有系統有持續性咁不斷清洗香港人的歷史。

我想知點解平時咁多人屌graffiti
但曾灶財就撐多過鬧.....

一般啲藝術品要有文化/歷史意義
先會一代傳一代咁保護
背後嘅意義先令佢有價值

講真傻佬訴說「家世」
假嘅自我介紹黎wor
好難稱得上有意義.....
我睇完wiki鉅細靡遺咁介紹呢個傻人
我真係又驚訝又有啲想笑

其實係咪細個成日見到 叫集體回憶就一定要保留？
我寧願你話字型有美感 所以係藝術

個承辦商仆街lu
應該係冇乛⼂

個承辦商仆街啦，應該係冇留意係墨寶，就叫人油9左

喂大佬 油都搵隻似啲嘅色油啦.....都唔夾色....

係唔係IVE出黎果堆讀唔成書既垃圾呀 讀設計

將所有有香港背景既野清洗哂
之後所有剩低既文化就只係得"中華"文化
睇藝術? 集體回憶? 去故宮慢慢搵啦

咩人會投訴呢d？係咪大陸落黎唔識中文字？

條傻撚停留係presentable painting = good art work嘅年代
睇下modern art啦好心

利申：中學art第一堂miss已經拋咗呢個觀念比我地
好多Art degree 都唔要求高drawing skill
做IVE設計咖你？ 唔好衝出黎

犯法就係犯法講咁多嘢做乜
港豬不意外

港豬：art搵唔搵到錢架，食唔食得架
搵唔到錢走唔好搞咁多嘢啦

基本唔關死唔死事

集體回憶咪係價值

美術呢家野好主觀
我個人覺得佢啲字好靚，好有香港獨有嘅美感
係藝術家層面都有買家證明左佢嘅字係有價值
我眼見政府呢排成日有意無意將街上面啲壁畫畫走
仲有啲色係唔會夾返個底，搞到個感覺好似報紙抽走左某啲專欄咁，好似有啲缺失咁
將來香港果啲 通

因為絕版，好色藝術家既畫都係死左先值錢

英國現代藝術館Tate Modern其中一個藝術品
就係超市收據一張
上面班設計撚去英國屌佢冇美感啦喂

你設計同藝術都未識分？

死左先識欣賞有咩問題
大把藝術家都係死左先出名

望下啲留言

香港人值得有藝術咩？

返去炒樓炒奶粉算啦

正解

雖然早前大部份塗鴉已被政府清理掉，曾去世的消息公開後，香港特區政府表示不會清除現時遺留下來的塗鴉作品，並會考慮保存的方法。

呀邊個邊到讀設計
等我知吓邊到讀嘅設計係咁垃圾
叫啲細姪永久blacklist

我講緊樓上用美感衡量藝術果個人姐
做咩衝出黎
你痴收據痴到tate modern會展出你啲收據我咪保育埋你啲收據囉

香港講藝術曬氣啦

同你講黎都晒氣，有用心保就唔會鳩左大半啦
本末倒置
依加唔係淨係講緊曾灶財
係呢個政府根本就唔會重視藝術發展
之前都清過Space Invader留低既作品
任何藝術文化項目最尾咪只會變成地產項目
西九如是，星光大道如是

其實都就甩色

唔油都頂唔到幾年

仲話自己讀設計
邊間院呀 ive!?

佢果種算係另類藝術 , 你唔可以用flat design 既思維去諗佢
正如抽象派未成為流派之前，印象派都係咁話抽象派唔係art

香港政府不嬲唔尊重藝術 之前電箱油白左 比傳媒煲大左都只係會卸膊去承建商
屌佢話跟進補救 油撚左點補

屌朱凱迪果陣唔見你地咁講

屌hidi朱係因為佢政治上痴埋自決派果邊變相係去翻左膠大中華果套思想

應該冇咩人(除左政府之外) 真係點名去屌佢D保育行動

同香港人講藝術本來就晒氣,咩回憶之類量化唔到冇意思
講佢地最鐘意量化到既價值,錢,又話唔係用錢衡量,賣到幾十萬咁又點
你班友真係好好笑

上面有人話 一隻色 賣天價
睇唔到有咩價值

我想問
你有冇了解過點解會有呢幅圖作？
藝術唔係得美觀

一幅圖嘅價值
佢背後嘅意義
對當代社會嘅影響力
畫家嘅生平
全部都係其中

就係因為用錢都刮量唔到個價值
先會

貼返條香土之前討論電箱油白既LINK先

天價成交

命學人講話讀設計
去圖書館睇多幾極art history 先出黎講啦

但我都認同如果巧合有人捧起左,咁就當左做香港文化
我都未必接受到,即係你搬件香港小姐就代表香港
你自稱既野大眾都未必認同,我都唔想咁既野代表香港

非黑即白 點同你講呀大佬

乜撚嘢集體回憶，得你回憶關我撚事，咪撚乜鳩都加個香港人上去博共鳴

自由言論⋯⋯

冰能戈九龍皇帝牙

一句講哂……清潔香港

污糟咗咪油番靚佢
咁都好嘈，唔怪得成日有啲垃圾婆儲到成屋垃圾，啲蛇蟲鼠蟻搞親隔離又要上報
真係乜狗屎垃圾都要留一餐

曾灶財墨跡本身就唔可能代表香港
都係嗰句啦 回憶
當太多數嘅香港人冇辦法喺自已身處嘅地方 講一啲有共識 有情懷嘅風物 我諗香港真係純粹一個揾錢嘅地方 即係同啱啱開埠一樣

一條痴線佬寫野都當集體回憶
遲下應該會有人保育腦魔睇都市閒情既Post

痴線佬寫野都可以係03年嘅威尼斯雙年展展出，Google Cultural Institute有佢嘅墨寶

網絡最好 庫存好難删除
登文化都唔值得紀錄仲有咩香港網絡文化值得紀錄?

憑咩由你去定義有冇美感?

好想俾多幾個正皮你

利申:讀art&design + block鳩哂上面班話冇價值同冇美感嘅小朋友

不過巴打呢D唔似九龍皇帝真跡喎

九龍皇帝駕崩十周年 廣州紀念展覽遭腰斬

自稱「九龍皇帝」的曾灶財「駕崩」十周年，廣州時代美術館原定下月舉行的紀念展覽，近日因「未通過審批」而遭腰斬。研究「九龍皇帝」多年的文化人鍾燕齊表示，曾灶財作品雖然看似政治敏感，但已非首次在大陸展出，故不明白文化部叫停的原因。

曾灶財「宣示主權」的毛筆塗鴉，曾經遍佈香港各處。電燈柱、天橋底，不難找到其墨寶。曾灶財 2007 年離世，距今剛滿十年。廣州時代美術館原定下月舉行「九龍皇帝曾灶財個展」作為紀念活動，惟館方近日收到文化部通知，指展覽「未通過審批」。館方日前在官方微博發佈消息，稱展覽雖然未能舉行，但會改為研究項目繼續進行。

研究「九龍皇帝」多年的文化人鍾燕齊，昨日在 facebook 表示，是次展覽由國際知名的藝術策展人侯瀚如擔任總策展人，策展團隊準備經年。「九龍皇帝」雖然看似政治敏感，但已非首次在大陸展出，令他質疑文化部叫停是次展覽的原因。他認為，目前關於「九龍皇帝」的討論，傾向從殖民地政治方式閱讀，或導致當局以「政治不正確」為由腰斬展覽。

《立場新聞》向廣州時代美術館查詢，館方指上月向廣東省文化廳提報相關展覽，至今都未獲批覆。鑑於大部分展品目前儲存在港，館方基於運輸佈置「時間已來不及」的考慮，決定將項目轉為研究項目，並承諾未來將以合適的方式進行呈現。

唔覺得有價值SOR

垃圾,

刑事毁壞都可以上神台唔怪得咁多人悼念葉繼歡 #集體回憶

先踩自己人

你可以斟酌佢D作品係咪可以歸納藝術
但刑事毁壞還刑事毁壞，藝術還藝術
達文西係牆上面畫Mona Lisa都係刑事毁壞
但你唔會話佢因為刑事毁壞而上神台

發覺依幾個月連登一有d關於本土意識嘅post就會有一班人入黎潑冷水

笑撚死

依家周鳩圍都起緊樓
但係你又有錢買黎扑野？

我剩係知佢啲墨寶係刑毀，一路冇遮係政府辦事不力，而加遮左就要法律不外於人情，集體回憶？

雖然早前大部份塗鴉已被政府清理掉，曾去世的消息公開後，香港特區政府表示不會清除現時遺留下來的塗鴉作品，並會考慮保存的方法

咁剩係遮左個啲係政府之前承諾左會保留？

你有乜資格代表人？ 派六千蚊就真係集體回億

同一地點既舊相 咁都唔係真跡？

Seriously, WFC

就係一班大愛撚搞到垃圾都變成藝術品

呢啲是垃圾

死顛佬早死早著，影響市容

關大愛閪事 曾灶財嘅墨寶係代表緊香港文化
政府都話左唔會清除現時遺留嘅塗鴉作品 之前個電箱康文署都要諗方法補鑊啊

講真，對比起九龍皇帝
我覺得9226通渠王勁啲

雖然我唔認為九龍皇帝嘅街頭墨寶價值大到油左係可惜，但佢油到兩截色咁撚hea仲衰過唔油

九龍皇帝嘅意義在於佢嘅精神，啲大字係佢存在痕跡，但代表到嗰種意義咩？即係，你單睇啲字如果唔知係九龍皇帝寫嘅，你仲會有其他聯想咩？除咗字，佢仲係乜嘢？

如果咁buy九龍皇帝，與其屌油走佢啲字，不如宣傳下佢事跡幫佢精神流傳到落去好過啦。
油走佢啲字都係想佢嘅嘢消失啫，字可以油走到，你吹啲人唔鳩漲，但你記住佢，流傳佢意義，就到油走啲字嘅人吹你唔鳩漲。

老老柒柒見過真跡唔覺有咩藝術
成班偽文青係度吹奏左廿年

香港文化淪落到由個顛佬啲書法黎代表唔怪得是文化沙漠

佢唔撚係我既回憶wo

乜9都話集體回憶，on 7 9

真心好奇，求指教。

九龍皇帝如何代表香港文化，墨寶背後有咩特殊意義 ?

見到d回覆真心覺得係香港講藝術真係嘥9氣
連話讀過設計嘅都唔識去理解一件藝術背後既意義⋯
你覺得唔值就去抹殺佢⋯，
但唔代表係其他人心中覺得唔值⋯

炸兩俠出現了

佢讀設計，唔係藝術，留意返個分別

終於有人覺得
有時仲會吹奏大陸

讀設計都要有藝術底啦

有心讀同讀唔成書迫住讀係有分別既

果然數大便是美
上面有人話連乜乜通渠廣告都要保留
咁啲尋犬 尋老人 之前思古井啲街招
只要有恆心貼晒係啲旺區
等大家睇慣
都會變集體回憶

講集體回憶唔係問題
但背後要有文化同歷史意義支持

墨跡係曾灶財嘅自我介紹
咁personal嘅嘢
講真偉人影響世界就話個自傳有意思啫
草根市民出自傳想點
Gem出紀錄片都笑大人個口啦
問心啊 你對曾灶財身世有共嗚？
你地眷戀不捨嘅係墨跡個樣
甚至可以話係對good old days嘅依戀
唔係真係曾灶財本人

其次 佢嘅家世介紹仲要係假嘅
經過一堆商人藝術家包裝
傳媒推波助瀾 輕易「造神」

Martin cheung

邊到仲有 同我講

我幫手油

呢度好多人都係回歸後先出世
分分鐘已經受國民教育影響染咗紅...

辛鳩苦晒

老老豆豆藝術既野我識條春
見到佢比人油左我又唔覺得可惜

不過既然唔阻到人生活，咪由佢係度囉，投訴班人真係死撚左佢好過

話曾灶財垃圾=反本土，要清洗本土？
邏輯呢？
講真我幼稚園至小學成日見到呢堆墨跡
係痴滿貼紙廣告嘅郵箱上 覺得好核突
睇堆內容真係得啖笑

sad

或者係新一代比較理性

杜象個尿兜噴泉有冇美感價值呀?
但人哋夠成為經典藝術啦
成個世界已經擺脫咗美感=藝術呢個觀念幾廿年
根本香港人係完完全全藝術白痴
然後自詡係現實主義者

人哋幾百年嚟不斷討論乜係藝術
然後洗煉出成個藝術嘅認知同觀念
然後香港人(尤其大量連登仔)一句話
睇唔出有乜價值就算鳩數
但原來少少藝術史同知識都冇學過
晒鳩氣

曾灶財有乜價值上面有巴打已經講過
但冇人有聽入耳
真係食撚屎

冇興趣藝術/藝術盲咪認囉
學乜人討論佢係有冇藝術價值嘟

真心想知曾灶財嘅價值/歷史意義係邊
我見到好多傳媒刻意懷舊 過度解讀

呢個comment算唔算解到意義?
九龍皇帝代表緊全香港所有窮撚既心聲
著住底衫孖煙通 攞緊綜援
但係自己ff自己係皇帝 過住宮廷生活
完全反映緊社會現實既諷刺

個人覺得曾灶財比較似係一個行為藝術家。藝術本身唔係用美感去衡量，藝術家創作果陣嘅出發點 背後佢想表達嘅思想同意味先係重要。

正如上面有巴打提過，曾灶財嘅墨寶最特別嘅地方係一個咁窮嘅窮撚，但ff自己係皇帝，仲周圍留底自己嘅筆跡。所以會話佢係香港街道塗鴉文化嘅代表人物，因為得佢一個咁痴線五十年黎周街寫，唔理係咩地方，堅持自己係九龍皇帝。

點解青山嘅病人唔可以係藝術家
本身青山醫院都有一啲藝術嘅治療
相信藝術創作係自由嘅

關我撚柒事呀
你要去care你咪去care
逼人企你果邊做乜鳩
傻子

基本上以現代既準則，好多藝術家都要入青山
例如凡谷、米高安哲奴
仲有，或者曾灶財唔係一個藝術家
但痴線佬同行為藝術家係冇衝突
兩者唔係mutually exclusive
講野唔該用下腦先

對於哩度啲無文化連登仔黎講，duchamp都只係一個垃圾痴線佬，啲作品一啲美感都無

唔好話duchamp 謝德慶都係痴線佬一個

杜象嘅嗰幅假蒙羅麗莎同埋噴泉都是垃圾，滿意未？
不過九龍顛佬就垃圾不如。除左你班on9，國際有q人識佢咩。謊言說一千次會變真話，on9做一千次可以變集體回憶

我都想學下嘢點解佢係藝術

紅字似係自己解讀多過藝術解讀

其實大家自說自話都係口同鼻嗌
有冇藝術巴打講兩句

我呢D small potato唔會話佢係唔係既
但佢D作品威尼斯雙年展有排過一下檔咁囉
閣下係藝術界一定好撚大粒，陰莖陰莖

攞去威尼斯比人，人地一睇西方嗰啲copperplate，cursive writing，同埋九龍顛佬啲所謂書法，笑大人個口。

*比人笑

記得美國有個華裔行為藝術家
以「戶外」做主題，一年唔踏足室內
你話佢又點解佢係藝術呢？
係深圳大芬村幾乎成村人都畫得一手好畫，可以9成似世界名作
作品形態美俱全，咁又係咪藝術家呢？

人地為左洗黑錢乍on9仔
你試下同佢做同一樣既野睇下點？
成班傻西跟風，中撚晒伏都唔知
仲講歷史價值？跟班黑金集團講野就係藝術？
睇下你地自己，已經變成左是非不分，好壞不知既一班人，同宗教一樣迷信唔存在既物體，最後連自小既行路的方式都失去埋。

係囉 我就係想知點解

就係依家好似濫用咗
所以大家咪質疑
亦都係呢個post 嗌嘅地方

雖然冇絕對客觀
但總會有相對客觀嘅標準

如果唔係大家再嗌都係小朋友嗌交
個個答案都係「我覺得」

ho ball

樓上好多人講刑毀
如果你認為犯法就要拉、就一定唔岩既
咁我都冇乎，呢個係你既意見
但每一個法治社會都會有容許一啲無傷大雅既法律走盞位
我既立場就係，既然墨寶塗鴉冇做成嚴重影響，
又至少對一部分香港人有集體回憶價值，
咁點解唔可以寬容一啲呢

冇，我都係「覺得」一樣作品，可以吸引你去探究佢既背景、動機同理念
已經可以用藝術概括
相反你對件作品對作者完全冇興趣，畢加索好多作品都可以係小學雞亂畫咁
價值係人賦於既姐，你可以唔欣賞甚至話垃圾
但對於欣賞既人冷嘲熱諷我覺得係件冇謂既事

當一個人連自己嘅無知都可以攞黎吹奏 你就知道個社會病得有幾嚴重
港府我屌你老味

應該會有客觀少少嘅標準掛

因為每個人對"What is Art"嘅定義都唔同

入面有段講表現主義同形式主義我認為寫得好好

巴打 高質討論

藝術既定義應該係哲學問題黎
你睇完曬應該會仲亂

你啱 到呢家都未有一個好確實嘅定義何謂藝術
但相信每個人心入面點都會有把尺去量度藝術呢樣野

我個人對藝術既定義係要符合兩種條件既其中一種先成立:
1.追求極致既技術或美學既作品
2.對後世有文化方面既影響
我個人都係認為曾生既墨寶唔符合美學之餘亦未能為後世既文化有太大既貢獻(暫時黎睇)
佢頂多係一種文化遺產，一個模因效應
如果要定義做藝術就太過勉強

估唔到你夠膽拎黑方塊出黎講
依幅野正正引證你講咩美感去討論藝術係幾咁垃圾
如果你讀設計，唔該你去留意下幅畫背景同點解要咁畫啦

其實單單係香港曾經有個曾灶財日日都用同樣手法，筆觸去寫勻全香港，寫到無人不識，佢既字已經好有保留價值
而且設計上其實唔差
手字雖然東歪西倒，但排得好整齊，亂中有序，好整齊既字當中又忽然會有幾隻巨字，有個強烈特異既效果
可以話每一幅都運用左幾種唔同既設計手法

唔認同紅字
設計角度出發佢手字完全係垃圾黎
文化歷史方面確實係有保留價值既

有個問題
要符合2既話 要知道往後幾十年既發展先定義到
咁2咪唔能夠定義當代藝術囉

我喺樓上都有貼tate modern一個展品就係一張超市收據
咁都明顯唔符合你果兩個criteria
其實係咪連藝術博物館都會有唔同睇法

原來係連登仔心目中癲佬唔可以搞藝術架

咁樣梵谷咪收得皮

唔一定，部分作品一出現已經會帶來大量仿效同文化衝擊
例如韓國肥佬既騎馬舞呢類
當然都有好多藝術係慢熱既，佢地既價值要好多年時間先會體現出來，始終美學同藝術價值既觀點係會跟隨時間不斷演變。

咁藝術既定義係冇標準，好似樓上所講係哲學黎。
張收據我個人覺得係九唔搭八+不知所謂
之前有個行為藝術就係係展覽館鳩擺舊垃圾係地下，然後引班唔識藝術既人懶係野咁走去欣賞同影相，就係串鳩d所謂現代藝術

呢啲又唔係大事大非
唔保護 就屌人老母 樓主你冇嘢啊
同埋碌大隻屎眼 睇吓邊忽靚啦唔該
一隻狗夠周圍屙屎 又亂中有序囉
咁係唔係集體回憶啊?
呵係你屋企又好唔好啊?

做返你個名啦仲撐

識唔識咩叫小店

你屋企係訓街？

連登啲五毛同小朋友真係多到
九龍皇帝都叫垃圾外國人仲識珍惜過你哋
不如你班弱智諗下點解天星碼頭啲柱要封膠版保存再加塊牌仔介紹先嚟駁嘴駁舌人哋只係喺你哋班眼中冇價值, 唔係真係冇價值
仲有網上有張傳咗好耐世紀, 車窗玻璃上嘅雀屎圖, 形狀好似一隻雀咁, 一樣好多人覺得值得欣賞, 屎屎尿尿都可以係藝術, 唔好以為扯埋咩狗屎咩垃圾就貶低到一件事物嘅價格, 值得欣賞嘅事物唔會因為事物喺平常人眼中嘅“低賤”而變得冇價值
不過你哋冇腦係唔會明架啦

屌~成班友主次不分
真正受過英國殖民照顧長大既香港人，要數十大集體回憶有排都未輪到佢啦
彭定康、麥理浩，維多利亞時代建築、愛德華時代建築、煤氣路燈、港英郵筒、香港保衛戰
講保育講本土你班偽善撚對於真正英國留低既野平時又唔見你出聲

你講果幾樣野有幾多真係實際上可以「保育」嘅遺跡

而且如果你講保育史上最大規模民間行動，
咁大部份主要保育運動嘅對象都確實係港英時期建築 (皇后/天星碼頭、中區警署、政府山 etc.)，何以見得係「對於真正英國留低既野平時又唔見你出聲」？

巴打有冇聽過dadaism、anti art或者fluxus

樓主算啦
你出依個post都要了解下依家連登主流年齡

講就話有保育價值，但有幾多市民想買佢d字黎擺係屋企？
如果佢有價值，一般市民又會願意出幾多錢買？

同一樣野，1000個人有1000種閱讀方法
就好似皇后碼頭咁，有人有自己既回憶，有人覺得拆左都冇野，有啲人甚至冇乜點搭船，都唔想拆

學校會教你畫畫既技巧，會教你點賞析，但係其實成個過程係非常個人，冇標準答案
有人中意九龍皇帝周圍寫字劃地為王既精神，有人純粹覺得佢啲字好得意，有人當佢係東張西望入面既人咁睇，有人喺佢身上搵到自己既縮影……
當有一大班人都認同九龍皇帝啲字有價值，佢就被賦予超越自身既意義 ，去到呢個地步已經無關美醜

真係要客觀咁睇既話，john cage 表演親都整爛一部琴咁去彈啲鳩野，仲有首名曲係得休止符，佢簡直係浪費資源添

睇法同你唔同
就唔一定係小朋友/五毛嘅

話你戇鳩怕你嬲
又一隻白痂五毛小學雞

你啱啱先話每個人看法唔同

無錯你真係識條春

1712

你啱 sorry

都有人話畢加索既畫無價值
咁係咪你一個人話事
同埋係咪投訴下就油左佢

知呀，做咩呢？

on9仔真係冇樣睇
成日拎外國野做例子
共通點係邊?外國就代表啱?
但都係嘅呵督屎 人哋話係藝術咪係囉
唔認同就比人話小學雞/五毛

一般市民會出價10-50甚至更多去買
雖然唔多但依然值得留低

同埋呢啲又唔係大事大非
唔認同就俾人標籤？
唔保護就俾人屌人老母？

呢個post好多人訴諸權威
老實講藝術館既觀點真係冇意義，藝術既價值係每個人既心中都係唔同
用藝術黎定義九龍皇帝既字根本係唔合理，應該用歷史文物做出發點會比較有討論空間。

港豬 醒啦
根本係內容可能有反共
所以未要油曬佢

佢係皇帝黎呀ma
而家冇得做
推理黎講 內容一定有反共

要保育唔係保佢ga書法
係言論自由

老老實實，ikea既掛畫都唔止呢個價

來生不做中國人。。。

其實係大事大非既問題
如果佢既墨寶鏟得，咁invader要鏟
當日banksy副野俾人鏟又當係無錯？

打漏左個萬字

係呢班人身上可以睇到香港搞藝術係唔work架

我覺得政府對於佢ga書法重點不在於藝術
係背後有反共意思

點解等咁多年先黎搞
係因為香港要蝗化

我認為而家要係自己個名加HK

例如 陳HK大文

如果唔係 100年後都唔知邊個先係真香港人

屌油完一條條白色睇落柒多兩錢重

佢反共嫁咩？

不如整返隻歌代表自係香港人
電視日日播國歌真係好影響下一代
中國唔係要一日之間收曬成個香港

係要慢慢蝗化

唔撚支持佢d墨寶就係小學雞 屌你老母一言堂共產黨呀
一定要支持呀
油得好呀
我唔撚係俾佢代表我既集體回憶呀 吹鳩漲呀

你諗下 佢原本係皇帝 而家冇得做
就算唔係反共都反當權者

可能個時係國民黨掛

會唔會想得太多

唔會啦 我覺得好合理

連登全部小學雞

唔識果班都係啲小學雞黎姐
上面咁勞氣做咩

九龍皇帝係我屋企畫
我重唔發過豬頭

唔使係華人社會講咩藝術哲學

癲佬代代有
咪留地方俾下一個灶財做下一代既集體回憶囉

on仔發現
邊撚曾灶財牙

天星碼頭好多香港人用黎拍拖，求婚，見證一段段愛情
用d核突字黎用佢比

本身街頭藝術都有種挑戰權威嘅意味係到
曾灶財嘅筆跡好多都係宣示主權

我86年出世
港英年代細個睇住啲字唔覺得有咩咁靚
去到零幾年睇住成班所謂designer拎黎發死人財
跟住啲核突字咁就吹奏左廿年

你地話係藝術
咁其實背後表達左啲咩？
有冇fine art學師可以講2句?

你真係冇改錯名
訓啦柒頭

媽媽係女人
唔代表女人係媽媽

香港政府話呢d唔係藝術，西九龍文化區先係

上面有好多巴打都講過，作品用靚唔靚去定義佢係唔係藝術只係其中一種方法。藝術定義有好多種，曾灶財嘅係因為特定目的去創作嘅藝術。
有留意佢嘅筆跡都知道佢周圍寫嘅原因係因為要宣示佢家族有九龍主權，所以佢五十年黎不斷係香港各處留底佢嘅筆跡。
好多人會話佢啲字核突，毫無美感，小學雞都寫到出黎。
無可否認美學上佢冇話特別引起一個潮流，但佢嘅情感抒發同對社會嘅不滿通通可以係佢嘅作品反映出黎。
大家交流下 對讀緊藝術嘅學生黎講，都想知多啲其他唔同人對藝術嘅睇法

會唔會係佢畫個時係港英政權既香港？所以中國香港政權有須要減少呢類象徵意義重既野

班人覺得一定要好top先值得留底

支持理性討論

我看法係 佢唔可以100%話係藝術
亦唔可以否定唔係藝術

所以keep少少係街頭冇咩壞
但全部保存係街度我就未必同意

其實係冇可能全面保留
正常會用不積極干預原則